<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="tempania_description">Тимпания рубца, острое вздутие рубца, тимпанит (от греч. τύμπανο — барабан) — вздутие рубца,
        болезнь жвачных, характеризующаяся скоплением большого количества газов главным образом в рубце. Чаще бывает острая тимпания рубца,
        которая возникает вследствие поедания легкобродящих кормов (клевера, вики), испорченного, закисшего, заплесневелого сена, силоса,
        при резком переходе от стойлового содержания к пастбищному. Основные клинические признаки — резкое увеличение размеров живота,
        выпячивание левой голодной ямки, ослабление и замедление сокращений рубца, анемичность слизистых оболочек, одышка, в некоторых
        случаях колики. При запоздалом лечении возможна смерть от удушья. Патогенез: газы образуются в рубце в результате пищеварения,
        поэтому причиной тимпании служит не усиленное газообразование, а блокирование акта отрыжки. Механизм этого акта различен, в
        зависимости от действующих причин. при кормлении концентратами и сочными бобовыми травами, непосредственной причиной прекращения
        отрыжки, является образование в содержимом первых двух отделов преджелудка жвачных пенистых масс. Их появление вызывает сапонин
        и цитоплазматические протеины, содержащиеся в бобовых растениях. Пенистые массы слабо раздражают рецепторные зоны, ответственные
        за отрыжку, поэтому для её стимулирования, необходимо присутствие в рубце грубого, волокнистого корма.</string>

    <!--Articles -->
    <string name="goat_feeding_article_description">Для повышения удоя у коз важно обеспечить сбалансированное питание с учётом сезона, стадии лактации
        и индивидуальных особенностей животного. Рацион должен включать три основные группы кормов:
        грубые корма (сено, солома, веники из веток) — основа питания, особенно зимой; предпочтительно сено из бобовых трав (люцерна, клевер);
        сочные корма (трава, овощи, корнеплоды, силос) — источник витаминов и влаги; летом это свежая трава, зимой — силос, картофель, морковь, свёкла, тыква;
        концентраты (зерно, комбикорма, жмых) — источник белка и энергии; полезны овёс, ячмень, кукуруза, соевый жмых, отруби; норма зависит от удоя
        (примерно 250–300г на 1л молока).

        Ключевые нутриенты: витамины A,D,E (могут требоваться в виде добавок зимой);
        кальций и фосфор (оптимальное соотношение 1,5–2,0; при необходимости добавляют мел, глюконат кальция);
        соль (не менее 6г в сутки для дойной козы, 10г — для беременной);
        Вода должна быть чистой и тёплой (не ниже +8–10°C); суточная норма — 2,5–4л дважды в день;
        Режим кормления: 3–4 раза в день через равные промежутки времени. Грубые корма дают утром, легкоусвояемые — вечером. Доят сразу после еды или в конце трапезы.

        Важные нюансы:
        избегайте заплесневелых кормов, позеленевшего картофеля, загрязнённой воды;
        постепенно вводите новые корма (2–3недели);
        учитывайте индивидуальные потребности (высокоудойные козы требуют больше корма);
        контролируйте качество кормов и условия содержания;
        Сбалансированное питание в сочетании с правильным уходом и мониторингом здоровья позволяет стабильно повышать удой.
    </string>

</resources>