<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="gender_male">Самец</string>
    <string name="gender_female">Самка</string>
    <string name="gender_unknown">Неизвестно</string>

    <string name="status_milk">Молоко</string>
    <string name="status_meat">Мясо</string>
    <string name="status_wool">Шерсть</string>
    <string name="status_breeding">Племя</string>
    <string name="status_unknown">Неизвестно</string>

    <string name="breed_zaanenskaya">Зааненская</string>
    <string name="breed_nubian">Нубийская</string>
    <string name="breed_la_mancha">Ла Манча</string>
    <string name="breed_toggenburgskaya">Тоггенбургская</string>
    <string name="breed_alpine">Альпийская</string>
    <string name="breed_gornoaltayskaya">Горно-алтайская</string>
    <string name="breed_orenburg">Оренбургская</string>
    <string name="breed_angora">Ангорская</string>
    <string name="breed_cameroonian">Камерунская</string>
    <string name="breed_unknown">Неизвестно</string>
    //Sicknesses
    <string name="tempania_description">Тимпания рубца, острое вздутие рубца, тимпанит (от греч. τύμπανο — барабан) — вздутие рубца,
        болезнь жвачных, характеризующаяся скоплением большого количества газов главным образом в рубце. Чаще бывает острая тимпания рубца,
        которая возникает вследствие поедания легкобродящих кормов (клевера, вики), испорченного, закисшего, заплесневелого сена, силоса,
        при резком переходе от стойлового содержания к пастбищному. Основные клинические признаки — резкое увеличение размеров живота,
        выпячивание левой голодной ямки, ослабление и замедление сокращений рубца, анемичность слизистых оболочек, одышка, в некоторых
        случаях колики. При запоздалом лечении возможна смерть от удушья. Патогенез: газы образуются в рубце в результате пищеварения,
        поэтому причиной тимпании служит не усиленное газообразование, а блокирование акта отрыжки. Механизм этого акта различен, в
        зависимости от действующих причин. при кормлении концентратами и сочными бобовыми травами, непосредственной причиной прекращения
        отрыжки, является образование в содержимом первых двух отделов преджелудка жвачных пенистых масс. Их появление вызывает сапонин
        и цитоплазматические протеины, содержащиеся в бобовых растениях. Пенистые массы слабо раздражают рецепторные зоны, ответственные
        за отрыжку, поэтому для её стимулирования, необходимо присутствие в рубце грубого, волокнистого корма.</string>

    <string name="anthrax_description">Сибирская язва у коз — опасное инфекционное заболевание с высокой смертностью, вызываемое
        спорообразующей бактерией Bacillus anthracis, которая может сохраняться в почве столетиями. Заражение происходит через корма и
        воду, укусы насекомых или вдыхание спор. Источник инфекции — больные животные, их экскременты и заражённые участки почвы. Наиболее
        часто у коз наблюдается молниеносное течение болезни: животное возбуждается, у него резко повышается температура, учащаются пульс
        и дыхание, появляется синюшность слизистых, нарушается координация, возникают конвульсии и судороги — и в течение нескольких минут
        или часов коза погибает. При остром течении (длится 2–3 дня) симптомы схожи, но выражены слабее: повышение температуры, возбуждение,
        покраснение кожи на носу, висках и ушах, профузный понос, чередующийся с запором, судороги, параличи конечностей, искривление шеи,
        в агональной стадии — выделение кровянистой жидкости из носа и рта. Подострое течение (до 8 дней) проявляется отёками в области вымени,
        живота и половых органов, гиперемией кожи на внутренней стороне тазовых конечностей и другими признаками, характерными для острого и
        молниеносного течения, но в менее выраженной форме. Трупы павших животных быстро разлагаются, вздуты, окоченение обычно отсутствует,
        из естественных отверстий вытекает кровянистая жидкость. Вскрытие таких трупов запрещено. Для профилактики проводят ежегодную
        вакцинацию коз, сообщают в ветеринарную службу о вновь приобретённых животных, предоставляют животных для осмотра ветеринарам,
        немедленно информируют о подозрении на заболевание или падеже, соблюдают зоогигиенические и ветеринарные требования по содержанию
        и кормлению. При подозрении на болезнь нужно срочно обратиться к ветеринару — лечение включает гипериммунную сыворотку,
        гамма‑глобулин и антибиотики.</string>

    <string name="brucellosis_description">Бруцеллёз у коз (болезнь Банга, мальтийская лихорадка) — хроническое инфекционное заболевание,
        вызываемое бактериями вида Br. melitensis. Возбудитель устойчив во внешней среде: в почве сохраняется до 100–110 дней, в воде
        — не менее трёх месяцев, в шерсти и на коже животных — до 4 месяцев. Заражение происходит разными путями: через корм и воду
        (фекально‑оральный механизм), при прямом контакте с больными животными или их биоматериалами, воздушно‑капельным путём (с пылью),
        а также от матери к плоду (вертикальный путь). Инкубационный период варьируется от одной недели до двух месяцев. Заболевание
        часто протекает скрыто, переходя в хроническую форму. Главный клинический признак — аборты у беременных самок (чаще у молодых),
        обычно сопровождающиеся задержанием последа, нарушениями восстановления матки и метритами. Помимо этого, у коз могут наблюдаться:
        лихорадка, потеря веса, снижение аппетита, незначительное увеличение лимфоузлов, печени и селезёнки, частые маститы, поражения
        сердца и почек. Бруцеллёз опасен не только для животных, но и для человека: заражение возможно при употреблении сырого молока,
        молочных продуктов и недостаточно термически обработанного мяса больных животных. Для постановки диагноза проводят серологические
        и бактериологические исследования сыворотки крови, а также патологического материала (околоплодных вод, оболочек и тканей
        абортированного плода). Профилактика включает: регистрацию животных в ветеринарном учреждении; обязательное карантинирование
        вновь поступивших животных (30 дней); проведение плановых серологических исследований (не реже одного раза в год);
        соблюдение зоогигиенических и ветеринарно‑санитарных требований при содержании, кормлении и перемещении животных;
        немедленное информирование ветеринарных специалистов о случаях абортов, необычного поведения или падежа; изоляцию подозрительных
        по заболеванию особей до прибытия ветспециалиста; своевременную утилизацию абортированных плодов и последов. При
        подтверждении диагноза больных животных, как правило, направляют на убой.</string>

    <string name="infectious_mastitis_description">Инфекционный мастит у коз — воспаление молочной железы, вызываемое патогенными микроорганизмами
        (чаще всего стафилококками, стрептококками, кишечной палочкой). Возбудители проникают в вымя через сосковый канал, раны на коже
        и сосках либо с током крови при общих инфекционных процессах в организме. Основные причины возникновения: несоблюдение гигиены
        вымени и антисанитарные условия доения, неправильная техника доения, травмы вымени (раны, порезы, укусы насекомых), инфекционные
        и воспалительные заболевания, снижение иммунитета из‑за неполноценного кормления или плохих условий содержания. Симптомы
        варьируются в зависимости от формы мастита. При субклинической форме внешние признаки почти отсутствуют — заметно лишь
        незначительное ухудшение качества молока; выявить болезнь можно только лабораторно. При серозном мастите увеличиваются
        лимфоузлы, вымя краснеет и набухает, в молоке появляются сгустки и хлопья. Катаральная форма сопровождается уплотнениями
        в вымени и его явным увеличением. При геморрагическом мастите нарушается кровообращение в вымени: оно становится «каменным»,
        покрывается багровыми пятнами, в молоке появляется кровь. Гнойный мастит — самая тяжёлая форма: в молочной железе скапливается
        гной, развивается некроз вымени. Общие признаки заболевания: изменение качества и консистенции молока (появление хлопьев,
        сгустков, водянистость, изменение цвета, примеси крови или гноя), снижение удоев, набухание, повышение температуры и уплотнение
        вымени, утолщение сосков, болезненность при доении (коза сопротивляется), слабость, апатия, потеря аппетита, повышение
        температуры тела. Для постановки диагноза ветеринар проводит клинический осмотр, берёт пробы молока для бактериологического
        исследования и экспресс‑тестов. Лечение назначает только ветеринарный врач после определения формы и причины мастита.
        Основа терапии — антибиотики (чаще местно через сосковый канал, иногда внутривенно или внутримышечно). Дополнительно
        применяют противовоспалительные средства, иммуномодуляторы, витаминно‑минеральные комплексы. При необходимости проводят
        симптоматическую терапию для снижения боли и температуры. Во время лечения строго соблюдают график доений и правила гигиены вымени.
        Профилактика включает: соблюдение правил гигиены вымени (обмывание тёплой водой с мылом, обработка сосков антисептиком перед доением);
        правильную технику доения и содержание места доения в чистоте; полноценное сбалансированное кормление для поддержания иммунитета;
        грамотное родовспоможение и наблюдение за козой после окота; регулярный осмотр вымени на травмы и отёки; выпас на очищенных пастбищах;
        защиту вымени от укусов насекомых (репелленты, специальные лифчики).
        Важно: при первых признаках мастита необходимо изолировать животное и незамедлительно обратиться к ветеринарному врачу
        — самолечение может привести к ухудшению состояния козы и необратимому снижению продуктивности. Молоко от больной козы
        во время лечения и в течение 5–7 дней после окончания курса антибиотиков (срок зависит от препарата) непригодно для
        употребления и подлежит утилизации.</string>

    <!--Articles -->
    <string name="goat_feeding_article_description">Для повышения удоя у коз важно обеспечить сбалансированное питание с учётом сезона, стадии лактации
        и индивидуальных особенностей животного. Рацион должен включать три основные группы кормов:
        грубые корма (сено, солома, веники из веток) — основа питания, особенно зимой; предпочтительно сено из бобовых трав (люцерна, клевер);
        сочные корма (трава, овощи, корнеплоды, силос) — источник витаминов и влаги; летом это свежая трава, зимой — силос, картофель, морковь, свёкла, тыква;
        концентраты (зерно, комбикорма, жмых) — источник белка и энергии; полезны овёс, ячмень, кукуруза, соевый жмых, отруби; норма зависит от удоя
        (примерно 250–300г на 1л молока).

        Ключевые нутриенты: витамины A,D,E (могут требоваться в виде добавок зимой);
        кальций и фосфор (оптимальное соотношение 1,5–2,0; при необходимости добавляют мел, глюконат кальция);
        соль (не менее 6г в сутки для дойной козы, 10г — для беременной);
        Вода должна быть чистой и тёплой (не ниже +8–10°C); суточная норма — 2,5–4л дважды в день;
        Режим кормления: 3–4 раза в день через равные промежутки времени. Грубые корма дают утром, легкоусвояемые — вечером. Доят сразу после еды или в конце трапезы.

        Важные нюансы:
        избегайте заплесневелых кормов, позеленевшего картофеля, загрязнённой воды;
        постепенно вводите новые корма (2–3недели);
        учитывайте индивидуальные потребности (высокоудойные козы требуют больше корма);
        контролируйте качество кормов и условия содержания;
        Сбалансированное питание в сочетании с правильным уходом и мониторингом здоровья позволяет стабильно повышать удой.
    </string>

</resources>